\documentclass[12pt,letterpaper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\author{Ernesto Acosta Gempeler}
\begin{document}
\begin{center}
\textbf{Seminario de teoría calculatoria de conjuntos}
\end{center}
\begin{center}
Martes 8 de marzo de 2016
\end{center}
\noindent \textbf{Temas tratados} en la s\'eptima sesi\'on del seminario de 2016, expuestos por Jaime?Ernesto (perd\'i la noci\'on del tiempo y el espacio).\\

En esta sesi\'on se continu\'o con el resumen recordando que los n\'umeros ordinales son conjuntos transitivos y bien ordenados con la relaci\'on de pertenencia. Se reescribieron algunas de las propiedades de los n\'umeros ordinales y los enunciados de algunos lemas y proposiciones.  Ernesto continuar\'a con el resumen en la pr\'oxima sesi\'on.\\[0.3cm]

\noindent Los n\'umeros ordinales, conjuntos transitivos y bien ordenados mediante la relaci\'on de pertenencia, se anotar\'an mediante letras griegas min\'usculas $\alpha$, $\beta$, $\gamma$, etc.\\[0.3cm]
Algunas propiedades de los n\'umeros ordinales que se demostraron en sesiones anteriores del seminario son las siguientes:
\begin{enumerate}
\item $\alpha \prec \beta \equiv \alpha\in \beta$.
\item $\alpha=\{\beta\mid \beta\prec \alpha\}$.
\item $\text{tr}(X)\equiv (\forall z\mid z\in X:z\subseteq X)$
\item ord$(\alpha\cup\{\alpha\})$.
\item Lema 0a. Todo elemento de un ordinal es transitivo. Simb\'olicamente,
\[
(\forall x\mid x\in \alpha : \text{tr}(x))
\]
Demostraci\'on. Sean $x\in \alpha$ y $y\in x$. Entonces,
\[\begin{array}{rcl}
& &  z\in y\\ 
&&\\
&\equiv  &\langle \text{hip\'otesis}\rangle   \\ 
&&\\
& &  z\in y \wedge y\in x\\ 
&&\\
& \Rightarrow & \langle \alpha\,\,\text{es ordinal y }\,\, \in \text{es transitiva en}\,\, \alpha\rangle  \\ 
&&\\
&& z\in x  
\end{array} 
\]
\item Lema 0b. Ning\'un ordinal es elemento de s\'i mismo. Simb\'olicamente,
\[
(\forall \alpha\mid \text{ord}(\alpha): \alpha\notin\alpha)
\]
Escribir ord$(\alpha)$ es una redundancia pues lo griego contiene su ordinalidad.
\item Lema 1a. $0 = \emptyset$ es un ordinal.\\[0.3cm]
Demostraci\'on.
\[\begin{array}{rcl}
& &  \text{ord}(0)\\ 
&&\\
&\equiv  &\langle \text{definici\'on de ordinal}\rangle   \\ 
&&\\
& &  \text{tr}(0)\wedge \text{wo}(0,\in)\\ 
&&\\
& \equiv & \langle \text{definici\'on de conjunto transitivo y bien ordenado}\rangle  \\ 
&&\\
&& (\forall z\mid z\in \emptyset:z\subset \emptyset) \wedge (\forall x\mid x\neq \emptyset \wedge x\subseteq \emptyset:...)\\  
&&\\
& \equiv & \langle \text{false}\Rightarrow p\equiv \text{true}\rangle  \\ 
&&\\
&& \text{true}  
\end{array} 
\]
\item Lema 1b. Todo elemento de un ordinal es un ordinal.
\item Lema 1c. $\alpha \subset \beta \equiv \alpha \in \beta$.
\item Lema 1d. $\alpha \subseteq \beta \vee \beta \subseteq \alpha $.
Proposici\'on 2. Si $(\exists \alpha_0\mid:\varphi(\alpha_0))$ entonces $z=\cap\{\alpha\mid \varphi(\alpha)\}$ satisface
\begin{enumerate}
\item ord$(z)$
\item $\varphi(z)$
\item $z=\inf\{\alpha\mid\varphi(\alpha)\} $
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{document}
